<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>langasi-blogo-feedas</title>
    <link href="https://langasi.github.io/blogas/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://langasi.github.io/blogas" />
    <updated>2018-09-23T21:28:16+03:00</updated>
    <author>
        <name>langasi</name>
    </author>
    <id>https://langasi.github.io/blogas</id>

    <entry>
        <title>Kreipimosi į vandens pavidalus variantas</title>
        <author>
            <name>langasi</name>
        </author>
        <link href="https://langasi.github.io/blogas/kreipimosi-i-vandens-pavidalus-variantas/"/>
        <id>https://langasi.github.io/blogas/kreipimosi-i-vandens-pavidalus-variantas/</id>
            <category term="vanduo"/>
            <category term="kreipimasis"/>

        <updated>2018-09-23T21:20:44+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/25/image-504.jpg" alt="" />
                    Susigalvojom, susidėliojom va tokį tai keistoką, gal ir nelabai vykusį tekstą. Pavadininom: "Kreipimosi į vandens pavidalus variantas". Pabandysim jį pritaikyt. Kreipimosi į vandens pavidalus variantas Ar&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/25/image-504.jpg" alt="" />
                <p>Susigalvojom, susidėliojom va tokį tai keistoką, gal ir nelabai vykusį tekstą. Pavadininom: "Kreipimosi į vandens pavidalus variantas". Pabandysim jį pritaikyt.</p>
<p><strong>Kreipi</strong><strong>mosi į vandens pavidalus variantas</strong></p>
<p><em>Ar būtum slidus kaip žuvis, ar kvailo veido kaip antis,</em><br> <em>ar būtum tamsus kaip naktis, arba nuogas moliuskas su ūsais,</em><br> <em>kai bekvapis tekėsi į vakarus, beskonis garuosi į rytus,</em><br> <em>kai bespalvis plausi pietus, į šiaurę nenusakomas, </em><em>nepagaunamas, nesustabdomas, </em><br> <em>tirpdysi cukrų ar stingdysi gyvybę,</em><br> <em>tekėk kaip tas, kuris viską į savo pasaulį priima,</em><br> <em>iš kurio pradžią pila, amžinai paslaptingas, branginamas</em><br> <em>seklus tik atrodantis. Savaime pats gyvenimas, gyvenimui nereikalingas.</em><br> <em>Amžinai judėjimas, pavidalų kaita,</em><br> <em>užpildanti visus mus, vien į pojūčių</em><br> <em>apžavėjimą nesutelpanti,</em><br> <em>pasiekianti tuos, kurie laukia, </em><br> <em>kad godžiai galėtų gerti </em><br> <em>kaip veršiukai snukutį dubeny panardinę.</em><br> <em>Išdidi dievybė, aptaki, druskos ežeras, </em><br> <em>marinantis iš troškulio ištroškusį,</em><br> <em>nieko nematanti, nepripažįstanti, </em><br> <em>savo buvimo nekeičianti, gili, nepažini,</em><br> <em>savo buvimu skleidžianti be galo paprastą džiaugsmą,</em><br> <em>tekanti dabar kaip visada tekėjo,</em><br> <em>be perstojo atsinaujindama, </em><br> <em>nesibaigiantis srautas gyvybę teikiančio, ratus sukančio, apjungiančio vandens.</em><br> <em>Kalbėk tarškėk, kai aš teku</em><br> <em>prisijungti prie besiliejančių sklidinų vandenų,</em><br> <em>dažniau klausyk, išgirsk</em><br> <em>visa-ko murmesį, vandens balsą,</em><br> <em>šniokštimą visur, kur vanduo, kažkas skęsta.</em><br> <em>Tie, kurie miršta, niekada neišeina, </em><br> <em>vandens lašuose pasilieka,</em><br> <em>vandeniui miegant savo eilės laukia.</em><br> <em>Mirę-dar-negimę visi teka į vieną, niekada neprisipildantį,</em><br> <em>iš kurio visos upės ateina ir į kurį sugrįžta.</em><br> <em>Galvok apie vangų jūros ošimą:</em><br> <em>nenumaldomi mes, nenumaldoma jūra,</em><br> <em>nenumaldomi labiausiai, kai šypsomės ramiai.</em><br> <em>Patenkinti, nenuraminantys nesuskaitomos daugybės duženų savyje.</em><br> <em>Teliuškuoja vanduo, mano rankeles išblaško,</em><br> <em>tegul sustoja, nurimsta, ištirpsta, ištirpdo.</em></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Apie realybę, kuri yra, ir realybę, kuri turi būti</title>
        <author>
            <name>langasi</name>
        </author>
        <link href="https://langasi.github.io/blogas/apie-realybe-kuri-yra-ir-realybe-kuri-turi-buti/"/>
        <id>https://langasi.github.io/blogas/apie-realybe-kuri-yra-ir-realybe-kuri-turi-buti/</id>
            <category term="tikrovė"/>
            <category term="teisė"/>

        <updated>2018-09-23T20:37:36+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/24/" alt="" />
                    Nežinantiems apie teisės prigimtį ir skirtumą tarp tikrovės, kuri yra, ir tikrovės, kuri turi būti: įsivaizduokim, kad man priklauso smauglys, ir kad mano turimas smauglys&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/24/" alt="" />
                <p>Nežinantiems apie teisės prigimtį ir skirtumą tarp tikrovės, kuri yra, ir tikrovės, kuri turi būti: įsivaizduokim, kad man priklauso smauglys, ir kad mano turimas smauglys mane apsiveja ir kaip niekur nieko pasiruošia smaugti: aš esu smauglio galioje ir visiškai priklausau nuo jo malonės. Vis dėlto turėčiau pralinksmėti(!), nes privalomybės plotmėje aš turiu absoliučią ir išimtinę galią prieš smauglį (netgi turiu teisę į jo gyvybę ir mirtį), o smauglys jokios teisės į mane neturi. Visiškai nesvarbu, pavyks ar nepavyks man įgyvendinti savo teisę į smauglį; bet kokiu atveju, tai nė kiek nepaveiks nei nuosavybės teisę numatančios normos, nei mano nuosavybės teisės. Jeigu smauglys mane pamaugs ir suvalgys, tai tokiu atveju mano nuosavybės teisė į smauglį tiesiog pereis mano įpėdiniams.</p>
<p>Pgl. Pattaro, E. <em>A Treatise of Legal Philosophy and General Jurisprudence: Volume 1: The Law and the Right. </em>P. 5</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Dalinimasis japoniška poezija</title>
        <author>
            <name>langasi</name>
        </author>
        <link href="https://langasi.github.io/blogas/dalinimasis-japoniska-poezija-2/"/>
        <id>https://langasi.github.io/blogas/dalinimasis-japoniska-poezija-2/</id>
            <category term="poezija"/>
            <category term="japonija"/>
            <category term="haiku"/>

        <updated>2018-09-23T20:39:03+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/23/" alt="" />
                    Šiandien truputį skaičiau visokią japonišką poeziją. Daug puikios poezijos ten pas juos. Tai šiuo bei tuo dalinuosi. Perskaičiau dalį knygos, kur surinkta tik moterų japonių eilėraščiai,&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/23/" alt="" />
                <p>Šiandien truputį skaičiau visokią japonišką poeziją. Daug puikios poezijos ten pas juos. Tai šiuo bei tuo dalinuosi. Perskaičiau dalį knygos, kur surinkta tik moterų japonių eilėraščiai, todėl ir šitie keli yra tik moterų japonių eilėraščiai.</p>
<p> </p>
<p><strong>[kawai chigetsu]:</strong></p>
<p> </p>
<p>kaip kaliausės</p>
<p>vienišos ir žavios-</p>
<p>mano sesės vienuolės</p>
<p> </p>
<p>jos laukia pavasario-</p>
<p>įstrigusios po ledu</p>
<p>atmatos ir šiukšlės</p>
<p> </p>
<p>žiemos liūtis</p>
<p>be spalvos kurią parodytų</p>
<p>be lapų kuriuos nuplėštų</p>
<p> </p>
<p>anūkai ateina</p>
<p>ir ištempia mane iš lovos-</p>
<p>metai baigiasi</p>
<p> </p>
<p>vienas su gėle</p>
<p>kitas be-</p>
<p>du šuniukai vazoj</p>
<p> </p>
<p>verkia kaip vienintelis</p>
<p>visos vienatvės savininkas</p>
<p>karvelis rudenį</p>
<p> </p>
<p><strong>[shiba sonome]:</strong></p>
<p> </p>
<p>kaip šalta atrodo</p>
<p>padėti savo pakaušį</p>
<p>ant tatamio grindų!</p>
<p> </p>
<p>ilgėdamasi ko nors</p>
<p>sedžiu prie vartų ir piešiu</p>
<p>antakius melionui</p>
<p> </p>
<p>šunys kaukia</p>
<p>į lapų garsą-</p>
<p>audra pakeliui</p>
<p> </p>
<p><strong>[Chiyojo]:</strong></p>
<p> </p>
<p>drugelis</p>
<p>už, priešais, už</p>
<p>moters ant kelio</p>
<p> </p>
<p>kažkas panašaus į balsą</p>
<p>gilėjančio rudens</p>
<p>iš moliūgo</p>
<p> </p>
<p>pirmas žiemos lietus-</p>
<p>praeina šuoras</p>
<p>nesušlapęs</p>
<p> </p>
<p>aš jie pražysta</p>
<p>sapnuodami pavasario naktį?</p>
<p>žiedai ne sezono metu</p>
<p> </p>
<p>pavasario lietus-</p>
<p>viskas pasaulyje</p>
<p>tampa gražu</p>
<p> </p>
<p>mėnulis per pjūtį-</p>
<p>kažkur irgi yra paukštis</p>
<p>kuris ieško tamsos</p>
<p> </p>
<p>upėtakis plaukiantis žemyn upe-</p>
<p>diena iš dienos vanduo</p>
<p>gąsdina mane vis labiau</p>
<p> </p>
<p><strong>[enomoto seifu]:</strong></p>
<p> </p>
<p>dienai brėkštant</p>
<p>su žiedais kalba</p>
<p>vienui viena moteris</p>
<p> </p>
<p>palaimingai guli</p>
<p>po krintančiais žiedais</p>
<p>skeletas</p>
<p> </p>
<p><strong>[tagami kikusha]:</strong></p>
<p> </p>
<p>kai kuriomis dienomis</p>
<p>net gegutė nekukuoja</p>
<p>šitam vienišam keliautojui</p>
<p> </p>
<p>paklydusi miškuose-</p>
<p>tik garsas lapo</p>
<p>nukritusio man ant kepurės</p>
<p> </p>
<p>pasirodantis tamsoje</p>
<p>visa ko liūdesys-</p>
<p>žvejo deglas</p>
<p> </p>
<p>mėnulis ir aš</p>
<p>palikti vieni-</p>
<p>šalta ant tilto</p>
<p> </p>
<p>atrodo kaip debesys</p>
<p>tik jiems subyrėjus</p>
<p>nyksta debesis</p>
<p> </p>
<p><em>Po Yoshino kalvų aplankymo</em>:</p>
<p>ant vasaros kalvų</p>
<p>mačiau debesį-tai viskas</p>
<p>kas buvo Yoshino</p>
<p> </p>
<p><strong>[takeshita shizunojo]:</strong></p>
<p> </p>
<p>visą dieną</p>
<p>moteris miega</p>
<p>kaip šlkaverpis vikšras</p>
<p> </p>
<p>kuo daugiau mazolių</p>
<p>tuo labiau</p>
<p>mano žiedas spindi</p>
<p> </p>
<p>per lietų ir vėją</p>
<p>nė garso neišleidžia</p>
<p>medšarkė žiemą</p>
<p> </p>
<p>apvali saulė</p>
<p>liaunas mėnulis</p>
<p>su popieriniu aitvaru</p>
<p> </p>
<p>tie kvaili vyrai</p>
<p>smirdantys prakaitu-</p>
<p>einu ir prie jų prisijungiu</p>
<p> </p>
<p>uodams zvimbiant</p>
<p>minčių gija</p>
<p>prasideda man galvoje</p>
<p> </p>
<p>užsispyrusi</p>
<p>atsisako pirkti dienoraštį</p>
<p>šita moteris</p>
<p> </p>
<p>sielvartas ir pyktis-</p>
<p>spjaudau juodas, juodas</p>
<p>arbūzo sėklas</p>
<p> </p>
<p><strong>[sugita hisajo]:</strong></p>
<p> </p>
<p>mano vaikas peršalęs-</p>
<p>jos garbanos beveik</p>
<p>pasiekė jos antakius</p>
<p> </p>
<p>haiku poetė</p>
<p>rūpestinga motina-</p>
<p>šią vasarą aš žlugusi</p>
<p> </p>
<p>žydintys lotosai-</p>
<p>ant mano skruostų ryto saulė</p>
<p>dar nėra šilta</p>
<p> </p>
<p>siūdama prie lempos</p>
<p>mokau savo vaiką kalbėti-</p>
<p>rudens lietus</p>
<p> </p>
<p>nuo mano lietpalčio šešėlio</p>
<p>laukinės chrizantemos</p>
<p>atrodo tamsesnės</p>
<p> </p>
<p>vydama drugelį</p>
<p>giliai į pavasario miškus</p>
<p>pasiklydau</p>
<p> </p>
<p><strong>[hashimoto takako]:</strong></p>
<p> </p>
<p>taifūnas praėjo-</p>
<p>tyliai miega</p>
<p>beveik miręs žmogus</p>
<p> </p>
<p>žydintis riešutmedis</p>
<p>krenta, garsas apipila mane</p>
<p>bestovinčią</p>
<p> </p>
<p>į šaltą mėnulį</p>
<p>laužas kyla liepsna</p>
<p>po liepsnos</p>
<p> </p>
<p>visterija žydi</p>
<p>kol tik gali</p>
<p>tegul sulaiko lietų</p>
<p> </p>
<p>žaibo blyksnis</p>
<p>šiaurėje, žiūriu</p>
<p>į šiaurę</p>
<p> </p>
<p>vienas mėnulis</p>
<p>ir vienas užšalęs ežeras</p>
<p>susimirksi</p>
<p> </p>
<p>suvalgiusi driežą</p>
<p>kaip atidžiai katė</p>
<p>laižo savo pačios kūną!</p>
<p> </p>
<p><strong>[mitsuhashi takajo]:</strong></p>
<p> </p>
<p>netgi dieną</p>
<p>kai dangus ir žemė sustoja</p>
<p>skruzdėlės skuba</p>
<p> </p>
<p>senas žmogus</p>
<p>norintis tapti medžiu</p>
<p>apkabina medį</p>
<p> </p>
<p>iš tūkstančio</p>
<p>dainuojančių vabzdžių, vienas</p>
<p>nusidainuoja</p>
<p> </p>
<p><strong>[ishibashi hideno]:</strong></p>
<p> </p>
<p><em>Savęs išjuokimas:</em></p>
<p>supleišėjusios rankos</p>
<p>ir jokių ryžių-verkiu</p>
<p>nutaisiusi beždžionės veidą</p>
<p> </p>
<p>žvarbiame vėjyje</p>
<p>moters rankos</p>
<p>pjauna žuvies pilvą</p>
<p> </p>
<p>pavasario aušroje</p>
<p>kažkas ką išspjoviau</p>
<p>atspindi giedrą</p>
<p> </p>
<p>vienas nuogas kūdikis</p>
<p>yra viskas ką turiu</p>
<p>meldžiuosi</p>
<p> </p>
<p>šlovingas saulėlydis-</p>
<p>jusdami šaltį mano dantys</p>
<p>iš viso dvidešimt, barška</p>
<p> </p>
<p>rėksmingos cikados svirpia kaip lietus-</p>
<p>mano vaikas nepasiveja</p>
<p>kėdės su ratukais</p>
<p><em> [jai tada buvo beveik 50 m., jos vaikui kažkur 3 m.; po 3  mėn. ji mirė nuo tuberkuliozės; veiksmas vyko kažkur 1947 m.]</em></p>
<p>-----------------</p>
<p>Tai gal tiek.</p>
<p>Gal kam nors kuris nors iš šitų trieilių patiko. Būtų smagu, jei patiko.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Apie teatrą</title>
        <author>
            <name>langasi</name>
        </author>
        <link href="https://langasi.github.io/blogas/apie-teatra/"/>
        <id>https://langasi.github.io/blogas/apie-teatra/</id>
            <category term="teatras"/>
            <category term="ištrauka"/>

        <updated>2018-09-23T20:39:28+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/22/" alt="" />
                    Šiame įraše pateikiu laisva forma ir biškelį greitomis dėl neplanuotai ištikusio piktumo, nuovargio ir galbūt menko nusivylimo šiuo bei tuo ir iš to kilusio pasiryžimo&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/22/" alt="" />
                <p>Šiame įraše pateikiu laisva forma ir biškelį greitomis dėl neplanuotai ištikusio piktumo, nuovargio ir galbūt menko nusivylimo šiuo bei tuo ir iš to kilusio pasiryžimo padaryti tokį keistą dalyką prieš einant miegoti išversta ištrauka iš kaip kažin ką visiems, tikiuosi, gerai žinomo režisieriaus, teatro teoretiko ir praktiko Tadashi Suzuki puikaus rašinių rinkinio "The Way of Acting".</p>
<p>Skaitydami pastebėsite, kad ne tik originalus tekstas (kuris originalus yra tik sąlyginai, kadangi tariamame originale, iš kurio verčiau ištrauką, tekstas yra angliškas ir jį kažkas turėjo pirmiau išversti iš japonų kalbos)... tai žodžiu, ne tik jis yra sudėtingas ir pilnas visokių ilgų sakinių, bet ir jo vertimas. Be to, mėgstu versdamas išlaikyti sakinių struktūrą tokią, kokia ji būna originale, ir kai kada pasirinkti tokius žodžius, dėl kurių teksto reikšmė pasikeičia (paprastai susiaurėja) labiau, negu turėtų, todėl vertimo tekstas bus netikslus, su klaidomis, o stiliaus konvencijų irgi turbūt neatitiks.</p>
<p>Iš karto sakau, kad ištrauka ištraukta iš konteksto ir dėl to daug kas gali būti mažiau aišku, nei būtų skaitant visą rašinį. Toks jausmas, kad tai, kas čia parašyta, atsižvelgiant į tai, kas dedasi aplinkui, šiuo metu aktualu.</p>
<p><strong>Iš rašinio "Human Experience and the Group"</strong></p>
<p>"Mano tikslas yra sukurti kokį nors darbą, kuris nepriklausytų nuo amžiaus ir lyties. Kas nesiektų vystyti teatro koncepcijos, kuri gali peržengti tokių savitumų ribas? Vis dėlto gyvename laikais, kai bet kokios pastangos sukurti bendravimą  per dalijimąsi individualiomis patirtimis, atrodo, išnyko. Rodos, kad egzistuoja vien tik išoriškas bendruomeniškumas, paremtas trumpalaikiu populiarumu</p>
<p>Trūksta sveiko bendravimo, kuris susiklosto tuomet, kai dėl savo amžiaus ir gyvenimo patirties, turime galimybę apsvarstyti savo pačių asmeninių patirčių, apimančių ir unikalumus, ir bendrumus, gylį. Jungtinė patirtis  vis dėlto prasideda nuo asmeninės patirties sąmonės; asmuo lygina savo raidą su kitų raida, tiria skirtumus ir nustato bendrumus, kurie gali apimti tokius ryšius, kuriuos jis turi su šeima, su tuo, ką skaitė, ir t.t. Šios įvairios gyvenimo patirtys tuomet gali būti objektifikuojamos dėl jų bendrumo tam, kad vyktų autentiškas bendravimas. Tokios problemos kaip lytis ar kartų skirtumai suformuos dalį tokio bendruomeniško; tačiau tam, kad tokiu būtu vyktų grupės raida, ji privalo priešintis stipriems monolitiniams paviršiams, teikdama pirmenybę daugiabriaunei, atvirai vizijai.</p>
<p>Atrodo, kad didžiausia problema, kylanti šiuolaikinių Japonijos teatro trupių veikloje apima tinkamo atsidavimo standarto nebuvimą.  Pavyzdžiui, aktorius per repeticiją gali staiga pareikšti, "Mano mama šiandien atvažiuoja, todėl šį užsiėmimą turiu praleisti. Išeisiu dabar." Toks elgesys "neatitinka standarto", ir ne tik - idėja apie "standartą", kuris atleistų už tokį požiūrį, yra labai abejotina.  Toliau spekuliuodami apie tokį elgesį tarkime, kad asmuo, kuris paprašė laisvo laiko, nuo pat pradžių žinojo, kad prašymas yra nederamas, bet norėjo pasitikrinti, kad pamatytų, kaip toli gali nueiti. Prieš kokius "standartus" jis tikrinasi? Tokia problema kyla kasdien vadovaujant bendra patirtimi paremtai teatro trupei.</p>
<p>Jeigu grupė neveikia siekdama uždirbti ir jeigu jos kolektyvinis pobūdis yra paremtas ne ekonomika, o bendru atsaku į eilę tam tikrų teorijų, tuomet kaip toks idealizmas gali atsilaikyti iš tikrųjų praktikuojant? Jei asmeninei "erdvei" bus leidžiama trukdyti grupės viziją, kils didelių sunkumų bandant tvarkyti problemas, kurios neišvengiamai kils. Pavyzdžiui, visi teroristų grupės, žinomos kaip Japonijos Raudonoji Armija, aspektai yra neabejotinai centralizuoti. Tokiame bendruomeninio mąstymo režime, bendruomeniškumas remia kolektyvinę viziją kaip visumą ir todėl, asmeninės ir kasdienės gyvenimo dimensijos yra išpildomos grupės. Kai grupė, teatro ar politinė, sukuria savo pačios logiką, individualūs tokios grupės sudedamieji yra priversti žvelgti į save tik šiose ribose apibrėžtomis sąlygomis. Esminis tokio bendruomeniško absoliutizmo neadekvatumas jau buvo pagrįstai įrodytas.</p>
<p>Kaip tokios problemos gali būti išspręstos šiandieninės visuomenės atmosferoje? Įprastas atsakymas yra "jas aptariant". Gali atrodyti, kad tai yra vienintelis prieinamas būdas išsklaidyti bet kokius nesutarimus. Tačiau kaip nesutarimai gali būti išspręsti taip, kad situacija nurimtų? Galų gale, niurzgėjimas tęsiasi, kol asmeniškas aktoriaus savanaudiškumas turi būti priimtas. Jaučiu, kad jokie tikri standartai nėra išlaikomi.</p>
<p> </p>
<p>Šie sunkumai iškyla visokiose situacijose. Kai teatro ansamblio dvasia yra pavojuje, jie iškyla dar dažniau. Žinoma, naujas trupės narys negali iš karto turėti naudos iš bendruomeninės patirties, ir jo patiriami sunkumai bus dar didesni, jeigu jis nėra turėjęs teatro patirties anksčiau. Dėl šios priežasties ugdymo ir iniciaciajos procesas tampa reilkalingas. Turi būti užsiėmimai, iš kurių tokiems naujokams susidarytų įspūdis, jog trupė operuoja taip, kaip operuoja, dėl to, kad yra tokia vizija, kuri visiems nariams bendra ir kuri paremta trupės narių patirtimi. Todėl tie, kurie nukrypsta nuo tokių idealų arba kurie mėgina žlugdyti bendrą viziją, bus laikomi grėsme trupės gyvavimui ir gali tikėtis, kad bus atstumti. Tačiau tokia bausmė yra neįmanoma šiandieniniame teatro pasaulyje, nes nors trupė ir užsidirba pragyvenimui kartu, tačiau individualūs jos dalyviai prisijungia dėl savo subjektyvių motyvacijų. Laisva ir atvira grupė iš principo nesiekia taikyti suvaržymų, kurie būtų pernelyg ribojantys; iš tiesų jie negalėtų tikėtis primesti save individui tokiu būdu. Dažnai tokio mąstymo rezultatas yra toks, kad trupė išsisklaido; nebelieka jokių būdų išspręsti nesutarimus kitaip nei individualiai ir subjektyviai. Bendruomeninė vizija ar idėjų komplektas tokiomis sąlygomis klestėti negali; ir konflikto atveju diskurso, kuriame siekiama konflikto išsprendimo, lygmuo yra tuojau pat nuleidžiamas iki asmeninių jausmų. Kitaip tariant, visi galimi būdai priversti vykdyti standartus yra supaprastinami iki pasirinkimo: "Man tai patinka" arba "Nepatinka". </p>
<p>Mano požiūriu, pats svarbiausias teatro trupės darbas nėra  paprastas savo žinios, kad ir kokia ji yra, skleidimas. Vietoj to grupė privalo priimti tai, kad būtent ji turi prisiimti atsakomybę dėl to, kad rastų priemones perduoti unikalias patirtis, kurias kaip grupė pergyveno.  Taip yra todėl, kad, praktiniais sumetimais, individualiais vertinimais gali ir turi būti abejojama.  Vis dėlto, kadangi teatras yra gyvų žmogiškų būtybių santykių išraiška, visai įmanoma, kad metodai, pasirinkti perduoti patirtis, atskleis tarp jų įsimaišiusius seno mąstymo elementus.</p>
<p> </p>
<p>Teatro žmonės savo kasdieniame gyvenime egzistuoja santykyje su savo trupe; jie atlieka savo darbą remdamiesi prielaida, jog jeigu kiti neegzistuotų, jie taip pat neegzistuotų. Dėl šios priežasties labai svarbu, kad individai būtų pakankamai stiprus, kad galėtų perduoti tai, ką patyrė. Kai atlikėjas siekia perduoti tai, ką yra daręs, ir ieško tinkamų būdų išreikšti savo patirtis, tuomet ar ne tie, kurie vadovauja trupei, turi suteikti priemones?</p>
<p> </p>
<p>Tai, ką tikrai svarbu perduoti,  yra nauji išraiškos būdai, specifinės technikos, kurias aktoriai gali išmokti kaip grupė. Būtent tada, kai trupė išranda technikas perduoti naujas patirtis, ji gali kažkiek parodyti tikrąją prigimtį, būdingą panašiai šiuolaikinei minčiai ir elgesiui visuomenėje.</p>
<p> </p>
<p>Tinkami metodai neturi siekti pasibaigti individualios atminties lygmenyje; jais turit būti mėginama paversti individualią atmintį universalia tokiu lygiu, koks būtų suderinamas su teatro ansambliu. Galiausiai, pasirodymo idealai turėtų išsirutulioti į praktinę sistemą; ir net jei toks lygis negali būti pasiektas, neabejotinai nėra jokios priežasties nustoti bandyti ir taip parodyti kritinės dvasios trūkumą."</p>
<div> </div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Akmens knyga [3 dalis]</title>
        <author>
            <name>langasi</name>
        </author>
        <link href="https://langasi.github.io/blogas/akmens-knyga-3-dalis/"/>
        <id>https://langasi.github.io/blogas/akmens-knyga-3-dalis/</id>

        <updated>2018-09-23T20:13:32+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/21/" alt="" />
                    - Greičiau! Greičiau! - ji šaukė. Sumušė kulnais į auksinius gaidžio šonus ir gaidys sudundėjo. - Vūū--hūūūū! Vūūū-hūūūūū! Vūūūūūūūū! - rėkė tėvas. Aukštas jo balso&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/21/" alt="" />
                <p>- Greičiau! Greičiau! - ji šaukė. Sumušė kulnais į auksinius gaidžio šonus ir gaidys sudundėjo.</p>
<p>- Vūū--hūūūū! Vūūū-hūūūūū! Vūūūūūūūū! - rėkė tėvas. Aukštas jo balso tonas perskrodė parapijas ir miestelius. Jos plaukai ir kepuraitė skriejo ore. Užmiršusi, kur yra, ji jautė tik paukščio auksą, besisukantį ore.</p>
<p>Tėvas suko uodegą dar stipriau kiekvienąkart jai priartėjus.</p>
<p>- Vūūūū-ūūū! Ūūūūūūūūū! [Aukštumų kvaišos!]</p>
<p>M. matė visą miestelį, geležinkelį ir naujus namus. Būtų galėjusi pamatyti ir savo namus, bet Miško kalva juos užstojo, nes kilo aukštyn ir viduryje raukšlėjosi į Glajaus kalną. Ji matė namelį Negyvųjų Samanų pakraštyje ir visą Samanų žalumą, besisukdama regėjo L. Stenlį, Stokportą ir Velsą, ir Bystoną, Mančesterį ir viską tolyn iki pat kalnų. Auksinis besisukantis blizgis su mergaite ant viršaus ir bokštai iš visų pusių lygumos.</p>
<p>- Bažnyčios! Matau bažnyčias!</p>
<p>Ir visos vėtrungės pasisuko nuo vėjo.</p>
<p>Tėvas leido ašiai sustoti ir nukėlė ją žemyn.</p>
<p>- Štai, - pasakė, - prisiminsi šitą dieną, mano mergaite. Visą savo gyvenimą.</p>
<p>- Jau prisimenu, - pasakė M.</p>
<p>Tėvas suvalgė viską iš savo lauknešėlio. M. vaikščiojo po platformą. Ji nužvelgė vikariatą ir naują mokyklą prie naujos bažnyčios.</p>
<p>- Svajoji? - paklausė Tėvas.</p>
<p>- Šiek tiek, - pasakė M. - svajoju ten eiti.</p>
<p>- Būtų keturi pensai per savaitę ir dar visas laikas, kurį prarastum.</p>
<p>- Galėčiau skaityti. - pasakė M., - Tu gali skaityti.</p>
<p>Ji sėdėjo nugara atsirėmusi į bokšto viršūnę siaurame jo šešėlyje. Glajaus Kalva buvo jai tarp batų.</p>
<p>- Ar kada klausei, ar lordas Stenlis mane ten įtaisytų?</p>
<p>- Lordas Stenlis nemėgsta, kai jo kambarinė skaito.</p>
<p>- Bet ar klausei?</p>
<p>- Palauk dar metus.</p>
<p>- Mane erzina akmenų rinkimas. - pasakė M. - Noriu gyventi dideliame name ir prižiūrėti visokius gražius daiktus - senus daiktus. Žalvarinius.</p>
<p>- Prisiekiu dievu, akmenis rinkti bus lengviau! - Svogūnas nuslydo nuo Tėvo peilio ir nykščio ir nusklendė ant bažnyčios pievelės. Krito taip ilgai, kad suspėjo paklajoti ore.</p>
<p>- Reikės surinkti, - pasakė Tėvas, - vikaras nenori čia netvarkos.</p>
<p>Jis užkėlė M. ant kopėčių, o pats kopėčiomis lipo pridengdamas ją. Kai bokšto viršūnė ir dangus buvo tarp kopėčių, M. buvo tarp ilgų tėvo rankų, kuriomis jis atsistūmė toliau nuo pakopų. Jis jai nepadėjo, bet ji jautėsi laisva ir saugi, ir lipo taip, tarsi nebūtų jokio dangaus, jokio akmens, jokio aukščio.</p>
<p>Ji nubėgo pievele ir pakėlė svogūną. Kelios jo dalys nubyrėjo, ir ji jas surinko.</p>
<p>Ji stovėjo su tėvu ir žiūrėjo aukštyn. Viršūnė vis dar sviro tarp debesų.</p>
<p>- Tokia bus gerai, - pasakė Tėvas ir patapšnojo per akmenį. - Ir vis tik niekada nebus.</p>
<p>- Kodėl? - paklausė M.</p>
<p>- Jokia čia bažnyčia ir niekad nebus. Reikia bent kelių negyvėlių prie sienos, kad būtų bažnyčia.</p>
<p>- Jų bus vėliau.</p>
<p>- Ne čia, - pasakė tėvas. - čia niekas nieko nelaidos. Čia bus tik žolė. Ir be kelių negyvėlių tai veikiau koplyčia, negu bažnyčia. Bus tuščia.</p>
<p>Jis suvalgė savo svogūną.</p>
<p>M. vėl išėjo dirbti. Ji atsigręžė į šv. Pilypą, kai nuėjo prie Negyvųjų Samanų. Tėvas vėl buvo beveik viršuje. Jo rankos buvo iškeltos į viršų. Jis lipo krūtine pasviręs toliau nuo akmens.</p>
<p>Ji panardino indą šaltinyje ir nunešė šiek tiek vandens Motinai. Motina miegojo, jos plaukai buvo sukritę nuo prakaito.</p>
<p>Senasis W. prakaitavo prie savo staklių. Viskas tarškėjo. Jis turėjo stebėti siūles ir negalėjo atsisukti pakalbėti.</p>
<p>M. dirbo tol, kol saulė nustojo kaitinti, tada parnešė savo akmenis namo ir padarė arbatos. Ji nuprausė mažąją Es. ir paguldė ją į lovą, mamai nunešė arbatos. Tėvas grįžo namo.</p>
<p>- Baigta,- pasakė. Ir tyliai atsisėdo į savo kėdę. Jis visad būdavo tylus, kai pabaigdavo darbą, ar tai būdavo bažnyčia, ar siena, ar sodas.</p>
<p>Po arbatos Tėvas nuėjo pamatyti motinos. Jie kalbėjo, ir jis pagrojo jai savo ofikleidu. Grojo švelnias melodijas. Ne tas, skirtas sekmadieniui.</p>
<p>M. nuvalė stalą ir išplovė indus. Kai pabaigė, išvalė akmenis, kuriuos buvo parsinešusi iš lauko. Senasis V. prieš grįždamas prie staklių surūkė pusę pypkės tabako.</p>
<p>- Ar jis groja? - paklausė Senasis V.</p>
<p>- Taip. - pasakė M. - Bet ne Koplyčiai. Kodėl mes priklausom Koplyčiai?</p>
<p>- Geriau paklausk jo. - Pasakė Senasis V. - Aš einu į Koplyčią, nes ji arti. Užtektinai prisivaikštau ir be sekmadienio.</p>
<p>Tėvas pagrojęs grįžo. Jis atsisėdo prie stalo su M. ir išrūšiavo akmenis, kuriuos ji kartu su mažąja Es. buvo surinkusi tądien. Dauguma rinkėjų palikdavo savo akmenis lauko gale, bet M. parnešdavo savo geriausiuosius namo ir nuvalydavo nuo jų purvą, o Tėvas juos apžiūrėdavo. Lauke jie atrodydavo nuobodūs ir sunkūs ir galėjo sulaužyti dalgį; ant stalo jie visi turėjo kažką ypatingo. Jie buvo skirtingų spalvų ir skirtingų formų, skirtingi dydžiu, jausmu, svoriu. Glotnūs.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Untitled</title>
        <author>
            <name>langasi</name>
        </author>
        <link href="https://langasi.github.io/blogas/object-object-2/"/>
        <id>https://langasi.github.io/blogas/object-object-2/</id>

        <updated>2018-09-23T20:13:26+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/20/" alt="" />
                    Sapnavau paskutinę naktį tokį sapną, kur nutiko kažkas, nepamenu kas, ir po to, kai nutiko, žinojau, kad jau tuojau tuojau mirsiu, labai aiškiai žinojau, taip,&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/20/" alt="" />
                <p>Sapnavau paskutinę naktį tokį sapną, kur nutiko kažkas, nepamenu kas, ir po to, kai nutiko, žinojau, kad jau tuojau tuojau mirsiu, labai aiškiai žinojau, taip, kaip žinočiau, jei matyčiau laikrodį, kur laikas eina atgal tol, kol lieka kelios sekundės, kol viena po kitos pasibaigia ir jos: 7, 6, 5, 4, 3, 2,1, 0 ir viskas</p>
<p>Tik laikrodžio ten nebuvo ir sekundės nėjo, bet labai aiškiai galėjau jausti, kad tai pabaiga. Bet niekas nepasibaigė, išvis tai buvo toks jausmas, tarsi niekas niekada ir neprasidėjo. Ir akimirką prieš akimirką prieš tą labai aiškią pabaigą buvo neramu, kad pasibaigsiu, bet akimirką prieš pabaigą neramu nebebuvo. Kažkaip anksčiau laiko.  Ir ten nebuvo jokios tamsos, jokios šviesos, netgi jokios spalvos, visur buvo tuštuma, kuri apėmė viską, tame tarpe ir mane.</p>
<p>Tada, kai ji mane apėmė, tapo nebesvarbu, kad aš tuojau turiu pasibaigti. Ir tada<a href="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/20/art-010_resize.jpg"><img class="aligncenter size-full wp-image-135" title="-" src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/20/art-010_resize.jpg" alt="" width="720" height="491"></a> atėjo pabaiga taip, tarsi tai yra nieko ypatingo ir visada taip būna, ir aš dabar jau tikrai buvau pasibaigęs. Ir nieko nenutiko, niekas labai nepasikeitė, toliau buvo tuštuma, kuri viską apėmė, tik manęs nebebuvo ir nebeatsirado. O kai manęs nebebuvo, pasidarė ramiau, maždaug lygiai taip, kaip buvo visada, tada, kada niekad niekas neprasidėjo, ir nepasibaigė.</p>
<p>Įdomus, taip sakant, sapnas. Arba. Kaip sakydavo Maironis, "kur mano tapkės?".</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Slidus mitas apie tai</title>
        <author>
            <name>langasi</name>
        </author>
        <link href="https://langasi.github.io/blogas/slidus-mitas-apie-tai-2/"/>
        <id>https://langasi.github.io/blogas/slidus-mitas-apie-tai-2/</id>

        <updated>2018-09-23T20:13:18+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/19/" alt="" />
                    Slidus mitas apie taiiš kur atsirado pasaulis, kodėl Dievas jį sukūrė, kur mes būnam iki gimstam ir kur dingstam, kai numirštam Niekada nebuvo tokio laiko, kai pasaulis&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/19/" alt="" />
                <div><em><strong>Slidus mitas apie tai</strong></em></div>
<div><strong><em>iš kur atsirado pasaulis, kodėl Dievas jį sukūrė, kur mes būnam iki gimstam ir kur dingstam, kai numirštam</em></strong></div>
<div><strong><em><br> </em></strong></div>
<div>Niekada nebuvo tokio laiko, kai pasaulis prasidėjo, nes jis sukasi ir sukasi ratu. Kaip apskritimas. Apskritime nėra jokios vietos, kur apskritimas prasideda. Kai žiūri į laikrodį, tai jis eina ratu, lygiai taip ir pasaulis pasikartoja vėl ir vėl. Kaip ir valandinė rodyklė pakyla iki dvylikos ir nusileidžia iki šešių, o tada vėl pakyla iki dvylikos, ir vėl nusileidžia iki šešių. Lygiai taip yra diena ir naktis, budrumas ir miegas, gyvenimas ir mirtis, vasara ir žiema. Nė vieno iš jų negalim turėti be kito taip, kaip negalim žinoti, kas yra juoda, nebent yra kaip palyginti juodą pridėjus prie balto.</div>
<div style="padding-left: 30px;">Lygiai taip yra laikas, kai pasaulis yra, ir yra laikas, kai pasaulio nėra, nes jei pasaulis eitų ir eitų amžinai ir be galo, tai pats sau nusibostų. Todėl jis ateina ir jis išeina. Dabar matai, o dabar jau nebe. Ir dėl to, kadangi pats sau dar nenusibodo, jis visad sugrįžta, prieš tai pranykęs. Tai kaip kvėpavimas: įeina į vidų, išeina į išorę, į vidų, į išorę, į vidų, į išorę, o jei bandai jį sulaikyti, tai pasijunti klaikiai. Tai taip pat kaip žaisti slėpynių, nes visada smagu rasti naujų būdų slėptis ir ieškoti kažko, kas nuolat slepiasi vis kitoje vietoje, o ne toje pačioje.</div>
<div>Dievas irgi žaidžia slėpynių, bet kadangi už Dievo daugiau nieko nėra, tai jis tik su savimi ir tegali žaisti. Bet šitą bėdą jis nesunkiai išsprendžia apsimesdamas, kad nėra savimi. Jis apsimeta, kad yra tavimi ir manimi, ir visais žmonėmis pasaulyje, visais gyvūnais, visais augalais, visais akmenimis ir visomis žvaigždėmis. Tokiu būdu jis apturi keistų ir nuostabių nuotykių, kai kurie iš tų nuotykių yra baisūs ir gąsdinantys. Tačiau jie yra tik tiek, kiek yra blogi sapnai, nes kai jis nubus, jie išnyks.</div>
<div style="padding-left: 30px;">Kai Dievas žaidžia slėpynių ir apsimeta, kad yra tavimi ir manimi, jis daro tai taip gerai, kad užtrunka labai ilgai, kol jis prisimena, kur ir kaip pasislėpė. Bet tai ir yra visas smagumas. Jis taip ir norėjo. Jis nenori rasti savęs per greitai, nes taip sugadintų žaidimą. Todėl tau ir man yra taip sunku išsiaiškinti, kad mes esam Dievas, tik užsimaskavęs ir apsimetantis, kad nėra savimi. Bet kai žaidimas užtruks pakankamai ilgai, visi mes pabusime, nustosime apsimetinėti ir prisiminsime, kad esame vienas vientisas Aš - Dievas, kuris yra visa, kas yra, ir gyvena amžinai.</div>
<div>Aišku, turi prisiminti, kad Dievas nėra tokios formos kaip žmogus. Žmonės turi savo kailį ir visad yra kažkas už to mūsų kailio. Jeigu nebūtų, nežinotume skirtumo tarp to, kas yra viduje mūsų kūno, ir tarp to, kas yra išorėje. Bet Dievas neturi tokio kailio ir neturi formos, nes kitapus jo nieko nėra. Dievo vidus ir Dievo išorė yra tas pats. Ir nors aš kalbėjau apie Dievą, tarsi tai būtų Jis, bet jis nėra nei vyras, nei moteris. Nesakiau 'tai', nes 'tai' paprastai sakom, kai kalbam apie daiktus, kurie negyvi.</div>
<div style="padding-left: 30px;">Dievas yra pasaulio Aš, bet jo pamatyti tu negali dėl tos pačios priežasties, dėl kurios  negali pažiūrėti sau į akis, jei neturi veidrodžio, arba negali įsikasti sau į dantį arba pažiūrėti, kas darosi tavo galvoje. Tavo aš taip gudriai pasislėpė todėl, kad čia slepiasi Dievas.</div>
<div>Tu gali klausti, kodėl Dievas slepiasi bjaurių žmonių pavidalu arba kodėl apsimeta žmonėmis, kurie kenčia baisius skausmus nuo baisių ligų. Bet pirma prisimink, kad iš tikrųjų jis niekam daugiau to nedaro - tiktai sau. Tada prisimink, kad beveik visuose pasakojimuose, kurie tau patiko, turėjo būti blogų žmonių taip pat kaip ir gerų žmonių, nes įdomumas ir yra tame, kad gėris padarys kažką geriau nei blogis. Taip yra ir tada, kai žaidžiam kortomis. Iš pradžių išmaišom kortas ir gaunam tokį jovalą, kur bet kuri korta gali būti bet kur, ir tas jovalas panašus į tuos blogus dalykus, kurie pasaulyje yra, bet žaidimo esmė yra padaryti iš to jovalo tvarką, ir tas, kuris padarys tai geriausiai, bus laimėtojas. O paskui išmaišysim kortas vėl ir žaisim iš naujo. Taip ir pasaulis.</div>
<div>-------------------------</div>
<div><strong>Mitas yra mitas, nesureikšminkit ir nesusireikšminkit.</strong></div>
<div>Paimta ir laisva forma išversta iš Alan Watts "The book on the taboo against knowing who you are".</div>
<div> </div>
<div><img class="aligncenter" title="vajė" src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/19/MobiusStrip.gif" alt="" width="283" height="170"></div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Prickles and Goo</title>
        <author>
            <name>langasi</name>
        </author>
        <link href="https://langasi.github.io/blogas/prickles-and-goo/"/>
        <id>https://langasi.github.io/blogas/prickles-and-goo/</id>

        <updated>2018-09-23T20:13:13+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/18/" alt="" />
                    <p>Šiandien varčiau Wikipedia ir radau <a title="Alan Watts Theater" href="http://www.freshminds.com/animation/alan_watts_theater.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">linką </a>į šešis trumpus filmukus, padarytus pagal trumpas ištraukas iš <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Alan_Watts" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Alan Watts</a> kalbų.  Toks vyrukas, geriaus gal būtų sakyti, kad religijotyrininkas,  kurio šnekos su manim gerai rezonuoja. Paskutinę vasarą, rugpjūčio pabaigoje, kai turėjom šiokių tokių remonto darbų, tai dažiau sienas ir panašiai, klausydamasis, ką anas šneka, buvo smagu ir įdomu.</p>

                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/18/" alt="" />
                <p>Šiandien varčiau Wikipedia ir radau <a title="Alan Watts Theater" href="http://www.freshminds.com/animation/alan_watts_theater.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">linką </a>į šešis trumpus filmukus, padarytus pagal trumpas ištraukas iš <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Alan_Watts" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Alan Watts</a> kalbų.  Toks vyrukas, geriaus gal būtų sakyti, kad religijotyrininkas,  kurio šnekos su manim gerai rezonuoja. Paskutinę vasarą, rugpjūčio pabaigoje, kai turėjom šiokių tokių remonto darbų, tai dažiau sienas ir panašiai, klausydamasis, ką anas šneka, buvo smagu ir įdomu.</p>

<p>Va. Tai pagiriamasis žodis filmukų autoriams.</p>
<p><strong><em>Prickles and Goo</em></strong></p>
<figure class="post__video"><iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/XXi_ldNRNtM" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></figure>
<p><em><strong>Appling</strong></em></p>
<figure class="post__video"><iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/4s_FMyuTTjg" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></figure>
<p><em><strong>Life and Music</strong></em></p>
<figure class="post__video"><iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/ERbvKrH-GC4" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></figure>
<p>Kiti filmukai čia -  <a href="http://www.freshminds.com/animation/alan_watts_life.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">http://www.freshminds.com/animation/alan_watts_theater.html</a></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Tokia juokinga istorija</title>
        <author>
            <name>langasi</name>
        </author>
        <link href="https://langasi.github.io/blogas/tokia-juokinga-istorija/"/>
        <id>https://langasi.github.io/blogas/tokia-juokinga-istorija/</id>

        <updated>2018-09-23T20:11:36+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/17/" alt="" />
                    Vyras turėjo keturias žmonas. Viena visad gyveno su juo ir jis taikėsi prie visko, ko ji norėjo, parūpindavo gerus baldus jos kambariams, viską parūpindavo, viskuo&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/17/" alt="" />
                <p>Vyras turėjo keturias žmonas. Viena visad gyveno su juo ir jis taikėsi prie visko, ko ji norėjo, parūpindavo gerus baldus jos kambariams, viską parūpindavo, viskuo pasirūpindavo. Nupirkdavo viską, ko ji užsigeisdavo. Antroji buvo tokia, kad visai neatrodė panaši į pirmąją. Jis nelabai mėgo savo antrosios žmonos, bet kai nebūdavo su ja, jos labai labai pasiilgdavo ir jam būdavo sunku be jos. Tai tokia buvo antra žmona. Trečioji buvo beveik tokia pat kaip antroji, bet skirtumas tas, kad kai tik kas nors  rimto jam nutikdavo, jis eidavo būtent pas ją ir kalbėdavos su ja apie tai, kas jam nutikdavo. Ir kartas nuo karto per Naujuosius Metus ar Kalėdas, ar Velykas jis ją aplankydavo arba ji aplankydavo jo namus. Tai tokia buvo trečioji, o ketvirtoji buvo kaip tarnaitė. Ji visada būdavo su juo ir padėdavo jam daryti bet ką, ką tik jis darydavo, ir jis niekada jai nedėkodavo. Tai tokia buvo ketvirtoji.</p>
<p>Jis ruošėsi mirti, jautėsi labai vienišas, prašė pirmosios žmonos, kad numirtų kartu su juo. Bet pirmoji žmona atsisakė. Tada prašė antrosios, kad keliautų su juo į dangų arba į pragarą, bet ji atsakė: "Kodėl turėčiau, jei jau pirmoji tavo žmona atsisakė. Tai niekur aš su tavim nekeliausiu." O trečioji sakė, ji sakė, kad šiaip ar taip tarp jų nebuvo artimų santykių, ir aišku irgi atsisakė, bet ketvirtoji, kai jis paprašė, kad ji numirtų drauge su juo, atsakė jam: "Tai žinoma, kad numirsiu. Kai aš buvau.. kai atėjau pas tave, jau tada apsisprendžiau būti su tavimi amžinai, todėl ir mirsiu drauge su tavimi".</p>
<p>Pirmoji, sako, yra tavo kūnas, antroji - tavo daiktai, trečioji - tavo artimieji,  o ketvirtoji - tavo protas.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Apie kelionių į svetimas šalis naudą</title>
        <author>
            <name>langasi</name>
        </author>
        <link href="https://langasi.github.io/blogas/apie-kelioniu-i-svetimas-salis-nauda/"/>
        <id>https://langasi.github.io/blogas/apie-kelioniu-i-svetimas-salis-nauda/</id>

        <updated>2018-09-23T20:11:24+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/16/" alt="" />
                    Ištrauka iš knygos "Keliautojai ir atradėjai. Dviejų tūkstančių kelionių aprašymai.", "Mintis" Vilnius, 1980. Iš tikro tai daugiau nei ištrauka, netgi pats pirmiausias tekstas knygoje, įžanginis&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/16/" alt="" />
                <p>Ištrauka iš knygos "Keliautojai ir atradėjai. Dviejų tūkstančių kelionių aprašymai.", "Mintis" Vilnius, 1980.</p>
<p>Iš tikro tai daugiau nei ištrauka, netgi pats pirmiausias tekstas knygoje, įžanginis žodis.<em> ADAMAS ORLEARIJUS "APIE KELIONIŲ Į SVETIMAS ŠALIS NAUDĄ". </em>Paprastas ir trumpas tekstukas, graži pamokslo pavidalo panegirika kelionėms. Dalinuosi.</p>
<blockquote>
<p>Aš manau, jog žmogui šiame pasaulyje<strong> bene labiausiai pasiseka tada, kai, susiklosčius aplinkybėms, jis gali išvykti tolimon kelionėn</strong>, pasidairyti po pasaulį, po svetimus kraštus, pažiūrėti ir patyrinėti, kaip ten gyvena žmonės.</p>
<p>Be to, narsios sielos žmogus ir taip nelindės visą laiką it sraigė savo namelyje: <strong>tai tinka tik namų šeimininkėms ir apskritai moterų giminei</strong> [<em>šita įdomi tiesa čia ne šiaip sau pasakyta, yra netgi išnaša šalia, musėt turinti šią tiesą patvirtinti; išnašoje, beje, paprasčiausiai nurodomas šio teksto autorius, rašytojas ir keliautojas, kaip galim suprasti iš paties teksto, trykšte trykštančio gyvenimiška patirtim; gyveno jis 1603-1671</em>]. Tiktai namisėdoms malonu visą laiką tupėti už krosnies.</p>
<p>Tie, kurie nesitranko po svetimas šalis, kaip tai įpratę daryti pasiuntiniai, labiau už viską susirūpinę geriausiais vynais ir užeigos namais, arba kaip Archestratas, kuriam magėjo vien tik aptikti ir aprašyti gardžiausius svetimų kraštų valgius, gėrimus ir <strong>skanskonius</strong>, o išsiruošia kelionėn gerai apsigaloję ir <strong>kilnia dingstimi</strong>, kuriems kelionė - ne vien tik pramoga ir dievo malonė, patys gali turėti įvairiopos naudos ir būti naudingi savo tėvynei.</p>
<p>Iš visų tautų visada, jeigu tik turima noro, galima išmokti ko nors gero; jeigu jų papročiai ir elgesys yra dori ir verti pagyrimo, geru pavyzdžiu reikia sekti; jeigu jų elgesys nederamas ir jums nepatinka, reikia su panieka nusigręžti, daryti priešingai ir save bei savo gimtinę laikyti laimingesne, negu toji šalis. Taigi iš barbariškų ir piktų žmonių taip pat galima kai ko išmokti. Kitų žmonių klaidos ir paklydimai mums turi parodyti, kuriuo keliu reikia eiti. Juk persų tarpe gerai žinomas išminčius Lokmanas, paklaustas, iš kur išmoko tokio gudrumo, yra pasakęs:</p>
<p>- Iš neprotingų ir netašytų žmonių išmokau, nes aš stengiausi nedaryti to, kuo jų elgesys ir būdas man nepatiko.</p>
<p>O kad ne kiekvieno luomas ir padėtis leidžia iš savo gyvenamosios vietos išsirengti tolimon kelionėn ir pačiam išvysti nematytų dalykų, tai, mano nuomone, gerai daro tie, šiuo atžvilgiu laimingesnieji, kurie grįžę namo, savo kelionę teisingai istoriškai aprašo ir paskelbia viešai. Taip pasaulį apkeliauti gali ir sėdintys namie."</p>
</blockquote>
<p>Tai, brangūs žmonės ir žmoneliai, būkite geri, dorovingi, keliaukit, pažinkit ir rašykit apie savo keliones, kad kiti tokie kaip aš - namisėdos - galėtų paskaityti. Nuotraukų irgi nepamirškit.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>AKMENS KNYGA [2 dalis]</title>
        <author>
            <name>langasi</name>
        </author>
        <link href="https://langasi.github.io/blogas/akmens-knyga-2-dalis/"/>
        <id>https://langasi.github.io/blogas/akmens-knyga-2-dalis/</id>

        <updated>2018-09-23T20:11:17+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/15/" alt="" />
                    Auksinis blizgutis - tai vėtrungė. Tą savaitę ją iškėlė, o po jos spygliu kabojo viršutinioji platforma. Pro platformos kraštą pasirodė Tėvo galva. - Ei, žeme!&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/15/" alt="" />
                <p style="padding-left: 30px;">Auksinis  blizgutis - tai vėtrungė. Tą savaitę ją iškėlė, o po jos spygliu kabojo viršutinioji platforma. Pro platformos kraštą pasirodė Tėvo galva.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Ei, žeme! - jo balsas skambėjo, tarsi jis būtų arčiau, nei atrodė.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Atnešiau tau lauknešėlį! - šaukė M.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Nešk jį čia!</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Visą kelią?</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Ar būtinai turiu nulipti, kai dirbu?</p>
<p style="padding-left: 30px;">- O valdytojas? - paklausė M.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Jo nėra! Aš esu šitos gaujos valdytojas! Likau tik aš vienas, kad pabaigčiau! Ar atnešei arbatos?</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Taip!</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Ar daug cukraus įdėjai?</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Taip!</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Užteks rėkaut! Lipk aukštyn!</p>
<p style="padding-left: 30px;">M. pasikaišiojo suknelę, įsikando ryšulio mazgą ir užlipo ant pirmos kopėčių pakopos.</p>
<p style="padding-left: 30px;">Kopėčios buvo sukaltos ir surištos virve, bokšto apačia stovėjo plokščia ir stačiai besileidžianti žemyn, o kopėčios tarškėdamos judėjo į šalis. Jai tai nepatiko.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Stipriai laikyk tą arbatą! - išgirdo Tėvą šaukiant, tačiau galvos nepakėlė; nežiūrėjo ir žemyn.</p>
<p style="padding-left: 30px;">Ji lipo aukštyn. Tuo daiktu lipti buvo blogiau negu uolomis, nes jis buvo tiesus ir jis buvo padarytas. Tėvas padarė dalį jo. Ji atpažino jo plaktuko raštą ant smiltainio.</p>
<p style="padding-left: 30px;">Ji lipo aukštyn.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Būk atsargi, kai pasieksi viršūnę! - Tėvo balsas neskambėjo nei kiek arčiau.</p>
<p style="padding-left: 30px;">Viršūnėje kopėčios buvo pasvirusios į akmens pusę, ir M. turėjo žengti kelis žingsnius į šoną, kad ant jų perliptų. Kopėčios buvo tvirtesnės. Pasijuto švelnus, vėsus vėjas. Iš geležinkelio pusės ji išgirdo variklį išleidžiant garą. Ryšulio audinys prilaikė drėgmę jos burnoje, tačiau burna atrodė sausa.</p>
<p style="padding-left: 30px;">Bokštas susiaurėjo. Pasimatė jo šonai. Ji pamatė bukėjančius bokšto kampus. Aukštyn ir dar aukštyn. Tak, tak, tak, tak, jai virš galvos. Bokštas susiaurėjo. Dabar pakraščiuose neprašytas rodėsi mėlynas dangus. Tada žemė. Bet labai toli.</p>
<p style="padding-left: 30px;">M. jautė kaip jos riešai įsitempia, o rankos ir kūnas priartėja prie kopėčių skersinių.</p>
<p style="padding-left: 30px;">Tak, tak, tak, tak. Ji užlipo pas plaktuką. Bokštas buvo siauras. Tėvas ne dirbo, jis tik davė jai ritmą. Dangus dabar buvo kopėčių viduje. Kopėčios buvo platesnės už bokšto viršūnę.</p>
<p style="padding-left: 30px;">Tėvo ranka paėmė ryšulį iš M. burnos, o kita ranka prilaikė ją, kai ji lipo ant platformos.</p>
<p style="padding-left: 30px;">Platforma buvo sukalta iš gerų lentų, Tėvas ją sukalė, bet ji judėjo. M. nepatiko tarptai tarp lentų. Ji laikėsi apkabinusi bokštą.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Apsukriai užlipai, - pasakė Tėvas.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Aš tikrai tikiuosi, kad kitas kūdikis bus berniukas, - pasakė M.</p>
<p style="padding-left: 30px;"><a href="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/15/stonc497-book-p19.jpg"><img class="aligncenter size-full wp-image-84" src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/15/stonc497-book-p19.jpg" alt="" width="379" height="600"></a></p>
<p style="padding-left: 30px;">- Išgerk arbatos, - ištarė Tėvas.</p>
<p style="padding-left: 30px;">Ji atsigėrė iš butelio. Šaltas, saldus gėrimas numalšino jos drebulį.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Dar nežiūrėk, - tarė Tėvas. - o kai žiūrėsi, pirma žiūrėk tolyn, nežiūrėk arti. Kaip Motina?</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Ilsisi. Ji tegalėjo išbūti penkias valandas šiandienos rinkime. Pasidarė labai karšta.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Todėl aš ir pasilikau, - pasakė Tėvas. - Jie norėjo, kad mes pabaigtume iki sekmadienio, iki pabaigos dar truputis liko. Gal bus už tai 6 pensai.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Ar tu nebijai būti taip aukštai? - paklausė M.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Kodėl turėčiau? - pasakė Tėvas. - Glajaus kalva aukštesnė.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Bet nuo Glajaus kalvos tu negali nukristi, - atsakė M. - Bent jau ne visas iš karto.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Čia nėra nieko, kas galėtų tave nuskriausti. - pasakė Tėvas. - Čia yra akmens, medžio, ir virvės, ir dangaus. Lygiai kaip ir namie. Tas pats pagrindas.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Čia aukščiau, - tarė M.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Bet dėl to niekad neskauda. Žemyn lipsiu kartu su tavim. Žemyn sunkiau.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Tikiuosi, kitas bus berniukas, - pakartojo M. - man jau nusibodo būti berniuku, Tėve! Pažiūrėk, koks iš čia vaizdas! Matai?</p>
<p style="padding-left: 30px;">M. stovėjo ir žiūrėjo tolyn nuo bokšto smaigo.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Net bažnyčia, - pridūrė, - ji labai toli. - Ji priklaupė ir pažvairavo tarp lentų. - Stogas nuo čia taip pat toli kaip ir žemė. Mes skrendame.</p>
<p style="padding-left: 30px;">Tėvas žiūrėjo į ją; plaktukas suposi jo rankoje.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Nėra daug tokių, kurie galės pasigirti buvę švento Pilypo viršūnėje.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Aš ne viršūnėje, - atsakė M.</p>
<p style="padding-left: 30px;">Bokšto viršūnės kepurėlė sudarė praplatėjimą, kur buvo vieta auksinės gaidžio formos vėtrungės ašiai įstatyti. M. galėjo jį paliesti. Virš jos glotnus vėtrungės pilvas lenktyniavo su debesimis.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Tu juk neišsigandai?</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Ne dabar, - pasakė M. - Jis puikus.</p>
<p style="padding-left: 30px;">Tėvas ją pakėlė.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Ar tikrai nebijai? Niekas nėra buvęs taip aukštai. Mes pastatėm viską nuo platformos.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Ne, jeigu tu man padėsi, - atsakė M.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Gerai, - pasakė Tėvas. - Šiek tiek bandymų čia praverstų. Pažiūrėsim, ar išdegs.</p>
<p style="padding-left: 30px;">Tėvas nuo riešų iki alkūnių nuo darbo storomis rankomis pakėlė M. Akimirką bokštas vėl pasirodė nesaugus, kol ji pajuto slidų vėtrungės auksą pūpsantį šalia ir įspyrusi koja gaidžio formos daiktui į nugarą, sugriebė kaklą.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Laikyk pusiausvyrą, - pasakė Tėvas.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Laikau, - atkirto M.</p>
<p style="padding-left: 30px;">Pūsti šonai atrodė kaip asilo, o uodega už jos nugaros buvo kieta ir stačia. Tėvo galva buvo sulig jos kojomis, ir jis galėjo ją pasiekti.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Įsitaisiau, - ji pasakė.</p>
<p style="padding-left: 30px;">Tėvo veidas atrodė šviesus, o barzda šoko. Jis nusiėmė savo kepurę ir metė ją lanku į orą šaukdamas vasaros laukams:</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Vūū--hūūūū! Vūūū-hūūūūū! Vūūūūū-hūūūū!</p>
<p style="padding-left: 30px;">M. juokėsi. Vėjas pūtė į bokšto smailę ir gaidys atrodė gyvas. Plunksnos jo uodegoje buvo stebuklingos.</p>
<p style="padding-left: 30px;">Tėvas savo rankomis pastūmė vėtrungę prieš vėją ir ji, šiek tiek kratydamasi, vibruodama, bet tvirtai, sukosi aplink gerai suteptą ašį. Vėtrungė M. reiškė nubudimą. Pasaulis aplink ją ėmė suktis. Jos kepurė nukrito ir kabėjo ant virvelės po kaklu, o vėjas užpildė jai plaukus.</p>
<p style="padding-left: 30px;">[...]</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>AKMENS KNYGA [1 dalis]</title>
        <author>
            <name>langasi</name>
        </author>
        <link href="https://langasi.github.io/blogas/akmens-knyga-1-dalis-2/"/>
        <id>https://langasi.github.io/blogas/akmens-knyga-1-dalis-2/</id>

        <updated>2018-09-23T20:11:09+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/14/" alt="" />
                    Radau tokią gražią knygutę, pavadinimu The Stone Book. Pakliuvo jinai į mano rankas ir tiek. Autorius Alan Garner. Plona knygutė. Maloniai skaitosi. Pradėjau versti į&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/14/" alt="" />
                <p>Radau tokią gražią knygutę, pavadinimu The Stone Book. Pakliuvo jinai į mano rankas ir tiek. Autorius Alan Garner. Plona knygutė. Maloniai skaitosi. Pradėjau versti į lietuvių. Šiaip sau. Pamaniau, pamėginsiu. Man patinka. Galbūt per kelis vakarus išversiu visą, nėra jos daug. Jei tik toks užsiėmimas nenustos būti malonus. Greičiausiai niekad taip ir nepabaigsiu. <em>Žemiau  - šiandienos vertimo tekstas</em>, likusį knygutės tekstą papostinsiu kada nors vėliau, kai išversiu. Jeigu kam įdomu, tai, jūsų žiniai, neturiu jokio noro perspausdinti tekstą originalo kalba, todėl jeigu įvyktų taip, kad susiviliosit ir norėsit pamatyti, kaip vis dėl to jis atrodo, tiesiog paprašykit kada, kad paskolinčiau knygutę. Puikios iliustracijos!</p>
<p style="text-align: right;">Linkėjimai,</p>
<p style="text-align: right;">E.</p>
<p style="text-align: left;">-------------------------------------------------------------</p>
<p style="text-align: center;">Alan Garner</p>
<h2 style="text-align: center;">AKMENS KNYGA</h2>
<p style="padding-left: 30px;"><em>Apžergusi auksinę vėtrungę naujos bažnyčios viršūnėje M. žiūrėjo žemyn į miestelį, kurį jos tėvas padėjo pastatyti: nauji namai, naujas pastoriaus namas, nauja mokykla.  M. svajojo eiti į mokyklą ir išmokti skaityti. Ji norėjo maldaknygės, kurią galėtų neštis į koplyčią. Kitos mergaitės miestelyje turėjo knygų, nors skaityti nemokėjo ir naudojo jas gėlėms džiovinti.</em></p>
<p style="padding-left: 30px;"><em>M. tėvas buvo akmentašys,  jis mokėjo skaityti knygas ir akmenis iš vidaus. Kai M. paklausė jo, ar galėtų ir ji turėti knygą, jis nusivedė ją po kalnu, iš po kurio buvo kasamas akmuo. "Sek, kur veda malachitas", - pasakė Tėvas. Ir M. </em><em> viena pati </em>ėjo gilyn į žemę, sluoksnis po sluoksnio. Sugrįžusi ji žinojo, kad atrado nuostabią paslaptį ir kad daugiau jai nebereikės prašyti jokios knygos.</p>
<p style="padding-left: 30px;">Dedikacija:</p>
<p style="padding-left: 30px;"><em>Glendai ir Stefanui, kurių tėvas surado akmens knygą.</em></p>
<p style="padding-left: 30px;"><a href="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/14/the-stone-book-p9_02_resize.jpg"><img class="aligncenter size-full wp-image-61" src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/14/the-stone-book-p9_02_resize.jpg" alt="" width="386" height="600"></a></p>
<p style="padding-left: 30px;"><strong>Akmens knyga</strong></p>
<p style="padding-left: 30px;">Butelis šaltos arbatos, duona ir pusė svogūno. Toks buvo Tėvo lauknešėlis. M. ištuštino savo prijuostę, išimdama laukuose surinktus akmenis, ir suvyniojo lauknešėlį į audinį.</p>
<p style="padding-left: 30px;">Buvo karščiausias dienos metas. Motina gulėjo po gegnėmis ir šiaudiniu stogu, kur prasiskverbė tik blyški saulės šviesa. Ji rinko akmenis lauke, kol pavargo ir turėjo pailsėti.</p>
<p style="padding-left: 30px;">Senasis V. audė galiniame kambaryje. Jis turėjo nuausti tiek šilkinio audeklo, kad pakaktų dviems turgaus dienoms, todėl jo pedalas ir staklės tarškėjo ištisai, dienomis ir naktimis. Jis nebuvo senas, bet jį vadino Senuoju V., nes jis buvo kurčias ir nevedęs. Jis buvo Tėvo brolis.</p>
<p style="padding-left: 30px;">Audinį į turgų jis nešdavo ant nugaros.  Stokportas buvo toliau, bet kelias į jį buvo lygesnis. Maklisfieldas buvo arčiau, bet Senasis V. turėjo lipti į Glajaus kalvą už namų, kad išeitų ant kelio. Turgūs vykdavo antradieniais ir penktadieniais, taigi jis ausdavo ir vaikščiodavo nuolat. "Tik ausk ir vaikščiok", sakydavo Senasis V.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- O ar yra laiko toms vestuvėms? - klausdavo jis.</p>
<p style="padding-left: 30px;">M. atidarė Senojo V. kambario duris.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Ar nori lauknešlėlio? - paklausė. Ji nekalbėjo, tik judino lūpas formuodama žodžius.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Butelio šaltos arbatos. - atsakė Senasis V. Jis taip pat nekalbėjo. Staklės visad sukdavosi per garsiai. M. ir Senasis V. galėjo kalbėtis net tada, kai aplink buvo triukšmas.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Ar ji saldi? - paklausė.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Taip. Padariau ją Tėvui.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Kur jis dirba dabar?</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Prie šv. Pilypo, - atsakė M.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Ar jie dar nepabaigė to bokšto? - paklausė Senasis V.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Jis pasiliko, kad pabaigtų. Jie nori, kad būtų baigta iki sekmadienio.</p>
<p style="padding-left: 30px;">Senasis V. buvo atsargus; atsargus, kai ausdavo, atsargus, kai nešiodavo. Jis turėjo toks būti. Svoris galėjo sulaužyti jam nugarą, jeigu netyčia būtų parkritęs ant kalvos.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Mama! - šaukė M. raitytų laiptų pavymui. - Nešu Tėvui jo lauknešėlį!</p>
<p style="padding-left: 30px;">Ji ėjo Miško kalvos medžių šešėlyje, šalia Negyvųjų Samanų.</p>
<p style="padding-left: 30px;">Naujas bažnyčios bokštas spindėjo saulėje. Kažkas žybtelėjo. Smaila viršūnė, akmuo kaip adata, buvo užgriozdinta akmentašių platformomis. Visą kelią nuo Miško kalvos M. žiūrėjo į auksinį blizgutį, kurio anksčiau ten nebuvo.</p>
<p style="padding-left: 30px;">Ji pasiekė mūrinį namelį ties Samanų riba. Tarpe tarp tos vietos ir geležinkelio stoties buvo statomi namai. Geležinkelis į miestelį atvežė daug žmonių. Tėvas sakė, kad anksčiau nebuvo pakankamai darbo. Bet jis vis tiek statė vartų stulpus, stoties sienas, tiltus, ir Karalienės Šeimos Viešbutį; jis savo kaltu netgi iškirto kelią per uolas ir paliko ant jų savo ženklą. Kiekvienas akmentašys turi savo ženklą. Tėvas savąjį dėjo ant akmens nugarėlės arba apačios, kad negadintų paviršiaus. Bet kirsdamas kelią per kalvą jis paliko ženklą išorėje: tik kartą, kad galėtų įrodyti.</p>
<p style="padding-left: 30px;">Dabar miesteliui reikia bažnyčios, paskui reikės mokyklos.</p>
<p style="padding-left: 30px;">Tėvas išrinko vietą akmenims išgauti Miško kalvos apačioje. Šalia tos vietos, prie kelio, buvo akmuo, kurį verta pamatyti, bet tai buvo minkštas raudonas mineralas, kuris neatlaikytų net dešimties metų oro permainų. Tačiau Tėvas pažiūrėjo, kaip augo medžiai, pajuto žemę ir lapų puvenas tarp savo pirštų ir pasakė, kad reikia kasti čia. Ir čia jie rado kietą geltonai baltą akmenį, didžiulį, patį geriausią, iš kokio galima statyti.</p>
<p style="padding-left: 30px;">Bukai buvo iškirsti, žemė išlyginta, o dvi priekabos didelių šakų sutaupė jiems namuose anglių visiems metams. Tai buvo vienas pirmųjų jos gyvenimo prisiminimų: Tėvo kasamas ir kertamas akmuo ir sidabrinio medžio žievė ugnyje.</p>
<p style="padding-left: 30px;">Dabar karjeras atrodė toks mažas, o bažnyčia tokia didelė. Karjeras sutilptų bažnyčios viduje į kamputį; bet akmuo atėjo iš jo. Žmonės sakė, kad tai todėl, kad Tėvas gerai kirto, bet Tėvas sakė, kad bažnyčia - tai tik šiek tiek akmens, kuris apjuosia daug oro.</p>
<p style="padding-left: 30px;">M. stovėjo prie vartų ir žiūrėjo į viršų. Aukštai judantys debesys privertė bažnyčios bokštą pavirsti jos pusėn.</p>
<p style="padding-left: 30px;">- Tėve!</p>
<p style="padding-left: 30px;">Ji girdėjo jo plaktuką, tak, tak, kai jis kalė akmenį.</p>
<p style="text-align: 0; padding-left: 30px;"> </p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Untitled</title>
        <author>
            <name>langasi</name>
        </author>
        <link href="https://langasi.github.io/blogas/object-object/"/>
        <id>https://langasi.github.io/blogas/object-object/</id>

        <updated>2018-09-23T20:10:56+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/13/" alt="" />
                    Shunryū Suzuki-rōshi The importance of practice: If you say you cannot practice any more because of this or that, that is the opposite of what&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/13/" alt="" />
                <p>Shunryū Suzuki-rōshi<br> The importance of practice:</p>
<blockquote>
<p>If you say you cannot practice any more because of this or that, that is the opposite of what I mean. Because of this or that, you have to practice! Do you understand? Because you are busy, you have to study. Because your mind is occupied by some particular thing, you have to practice. Because you’ve become interested in something recently, you have to practice our way or else you will be lost. Otherwise, whatever you do, it won’t work; you are not you. When you want to leave you, you should practice zazen. That is the most important thing for you.</p>
</blockquote>
<p>iš <a href="http://suzukiroshi.sfzc.org/dharma-talks/?p=647" target="_blank" rel="noopener noreferrer">http://suzukiroshi.sfzc.org/dharma-talks/?p=647</a></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>ptyc</title>
        <author>
            <name>langasi</name>
        </author>
        <link href="https://langasi.github.io/blogas/ptyc/"/>
        <id>https://langasi.github.io/blogas/ptyc/</id>

        <updated>2018-09-23T20:09:35+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/12/" alt="" />
                    Šiandien yra ta diena, kai rytoj pasibaigs mano sesija, be to sekmadienis. Dabar va esti apie dešimta valanda ryto. Visą likusią dieną skaitysiu civilinį kodeksą&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/12/" alt="" />
                <p style="text-align: right;">Šiandien yra ta diena, kai rytoj pasibaigs mano sesija, be to sekmadienis. Dabar va esti apie dešimta valanda ryto. Visą likusią dieną skaitysiu civilinį kodeksą ir kitus dalykus, nes rytoj kažkur 15:30 – ne kažkur, lygiai 15:30 – man egzaminas. Taigi perskaitysiu šitą dieną kiaurai, eisiu miegot ir perskaitysiu dar ir pusę kitos dienos. Palaikysiu egzaminą, o po jo jau pats būsiu gyvas sesijos pasibaigimo simbolis. Bet tik pats sau. Bet koks skirtumas. Ir nusipirksiu ledų.</p>
<img class="post__image--center" src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/12/Dog_with_Ice_cream_cone.jpg" alt="found online" width="360" height="403">
<p style="text-align: right;"> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Radau tarp senų užrašų</title>
        <author>
            <name>langasi</name>
        </author>
        <link href="https://langasi.github.io/blogas/radau-tarp-senu-uzrasu/"/>
        <id>https://langasi.github.io/blogas/radau-tarp-senu-uzrasu/</id>

        <updated>2018-09-23T20:04:15+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/11/" alt="" />
                    Radau tarp senų užrašų lapą, išplėštą iš bloknoto. Prie jo trūksta lapo, kuris turėjo būti anksčiau. Bet tokie jau mano užrašai būna visada - lapas&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/11/" alt="" />
                <p>Radau tarp senų užrašų lapą, išplėštą iš bloknoto. Prie jo trūksta lapo, kuris turėjo būti anksčiau. Bet tokie jau mano užrašai būna visada - lapas po lapo po lapo ir surankiok juos visus, kad nori.</p>
<p>O šio parašyta:</p>
<p>"6) Jeigu kas nors jūsų paprašytų įvardinti metų laikus, veikiausiai ir pasakytumėt: 'pavasaris, vasara, ruduo iš žiema'. Kai šie keturi išsiskiriantys (ir ne visada pastebimai) jaučiami daugiausiai tik Šiaurės Amerikoje ir Europoje, vietinis klimatas nulemia ir kitus skirtingus sezonus kitose pasaulio dalyse.</p>
<p>7) Palyginimui paimkime šalį kaip Indija, kurioje gyvendami pamatytume tik du metų laikus - sausąjį ir lietingąjį. Tokia pati situacija ir Salvadore. Vaikai ten mokomi, kad žiema tęsiasi nuo gegužės iki spalio, o po jos vasara (nuo lapkričio iki balandžio). Dar toliau į pietus, išilgai pusiaujo, ypač vietose, kur karšta ir lietinga ištisus metus, nėra jokių sezonų visiškai: dienos trukmė visada tokia pati, bene kasdien šilta ir kritulinga."</p>
<p>Nesu tikras, bet gali būti, kad kadaise pats taip ir parašiau. Sutinku su jumis, kad čia kažkokios nesąmonės, taip, man galvoj negerai, kad tokius postus iš viso rašau, bet man kažin kodėl visai įdomu ir smagu tokius dalykus skaityti.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>l</title>
        <author>
            <name>langasi</name>
        </author>
        <link href="https://langasi.github.io/blogas/l/"/>
        <id>https://langasi.github.io/blogas/l/</id>

        <updated>2018-09-23T20:03:34+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/10/" alt="" />
                    Lauke šįryt pilka nuo vieno dangaus pakraščio iki kito. Pabudau ir ėmiau kosėti, nieko neiškosėdamas, sakytum, dulkes reikia nusipurtyti nuo apdūlėjusių kvėpavimo takų. Trūnija jie&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/10/" alt="" />
                <p style="margin-left: 1pt;">Lauke šįryt pilka nuo vieno dangaus pakraščio iki kito. Pabudau ir ėmiau kosėti, nieko neiškosėdamas, sakytum, dulkes reikia nusipurtyti nuo apdūlėjusių kvėpavimo takų. Trūnija jie ir kerpėja. Ir vakar taip buvo, nusikosėjau tik ryte. Veidas kažkoks sutinęs ir man vis patinka, kai taip būna, į save žiūrėti. Šiek tiek pajudėsiu ir būsiu kaip niekur nieko. Kai kėliausi, drabužius susirengiau išvirkščius, netgi šortus. Pasigedau kambary veidrodžio, būčiau pasimaivęs. Kambarį vėliau reikės apversti aukštyn kojom, vakar vakare čia pamečiau vieną tokį daikčiuką, kurio nenorėčiau pamesti, nuėjau miegoti neradęs, ilgai šliaužiojau dairydamasis. Ką tik pripyliau kavos ant stalo, neradau kuo nuvalyti, čiupau skverną. Susikurpsiu sąrašą dalykų, darytinų šiandien, dienotvarkę kitaip tariant. Man smagu būna ją daryti. Kuo mažiau punktų joje - tuo geriau. Tai ir įrašau kokius du, kokį vieną - išsivirti kavos, pvz. Ir būna esminis dienos įvykis. Jei niekur jo neįrašyčiau, tuomet vargu ar būtų, savaime nesigauna man to sureikšminti. Turėjau tą raštą pasidaryti vakar, bet vietoje to ropojau grindimis ir kaži ko ieškojau. Pašaukimo. Bet tai toks mažas truktelėjus išsitraukiantis pagaliukas telefonui maigyti. | Gavau juodą laišką. Ką tik atnešė. Neįžiūriu pašto antspaudų ant jo, bet gal tik dėl to, kad mano kampas tamsus.</p>
<p style="margin-left: 1pt;"> </p>
<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/6sWi7-doA80" frameborder="0" allow="autoplay; encrypted-media" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>f</title>
        <author>
            <name>langasi</name>
        </author>
        <link href="https://langasi.github.io/blogas/f/"/>
        <id>https://langasi.github.io/blogas/f/</id>

        <updated>2018-09-23T20:03:27+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/9/" alt="" />
                    Baigiau žiūrėti filmą. “Save the green planet”. Taip jau nutinka, kad korėjiečių filmai, kai tik pažiūriu, man beveik niekada neatrodo eiliniai filmai, tai šitas irgi&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://langasi.github.io/blogas/media/posts/9/" alt="" />
                <p>Baigiau žiūrėti filmą. “Save the green planet”. Taip jau nutinka, kad korėjiečių filmai, kai tik pažiūriu, man beveik niekada neatrodo eiliniai filmai, tai šitas irgi nebuvo išimtis, o tiktai eilinis neeilinis filmas, kaip ir visi neeiliniai filmai. (Pastaba: jei žiūri filmus dėl atomazgų, siužeto vingių, kvapo gniaužaties ar žagsinčios nuostabos ir kartais ruošiesi žiūrėti šį, tai mauk iš čia lauk, nėr čia ko tau veikti!) Apie vyruką, kuris mėgino išgelbėti žemę nuo ateivių iš Andromedos, nors visas jo paties gyvenimas, pasirodo, buvo vienas iš kelių tūkstančių tų pačių ateivių eksperimentų.</p>
<p>Matot, pirmąkart čia atvykę jie netyčia atsinešė virusą ir išmirė dideli ir gražūs dinozaurai, pasibaigė era. Susikrimto, pasitarė ir sukūrė čia naują gyvybę – pagal savo atvaizdą. Užgimė civilizacija, kuri vėliau pati save sunaikino, viskas sprogo, užėjo tvanas, bet vienas vyrukas jau buvo spėjęs susikurpti didelį po vandeniu plaukiantį daiktą, kur turėjo visko ko reikia, kad vėl pradėtų žmonių giminę, tai ir pradėjo. Bet įvyko nesėkmė ir giminė degradavo, į beždžiones ir t.t.. Ir ateiviai po ilgų debatų nusprendė suteikti planetai dar vieną šansą – tegu išaugina civilizaciją, taigi graži planeta. Taigi užvedė jie dar vieną civilizaciją. Bet ir ta ne kažin kokia, reikėjo kažką daryti, antraip, jiems rodės, nėra šansų. Beviltiška ir nieko verta tokia gyvybė, žiūrėk - vėl pati save sunaikins (ko jie čia kariauja?!). Tai ir pradėjo eksperimentus, kad pataisytų padėtį, o vienas eksperimentas ėmė ir viską suprato. Daug skaitė ir ilgai gilinosi, kol jam viskas pasidarė aišku, ir pradėjo medžioti ateivius, kurie buvo infiltravęsi tarp žemės gyventojų (infiltruotis ir įsitrinti jiems nebuvo labai sunku dėl labai panašaus genetinio kodo), bet daugiausiai – ne ateivius, o dar ir kerštavo pasinaudojęs dingstimi (neva ateiviai) visiems tiems, dėl kurių jo gyvenimas buvo, paprastai tariant, sumautas (nors visos tos sumautos jo dalys, kaip paaiškėja, buvo surežisuotos. Spėkite, kas tai padarė.). Ir būtų gal nežinia, kaip ir kokioj apverktinoj kūtėj pasibaigęs tasai gyvenimas, jei ne atrasta misija. Jai ir atsidavė. Oi oi kaip! Aistringas vyrukas buvo, gal net per daug, tai be savo tablečių niekur toli nėjo. O tuos ateivius ir (dažniau) ne ateivius, kuriuos sugaudavo, tai jis kaip reikiant dorodavo ir sudorodavo; purtė stipria elektrsrove, skuto odą, kapojo kojas, galvas ir šėrė guviam mielam gauruotam šuniukui, vardu Žemė. Taip ir gyveno, dar augino bitutes.</p>
<p>Žemės jis nei išgelbėjo, nei ką. Patį nudaigojo vienas toks ateivis (visas filmas iš esmės ir buvo apie tai, kaip jie vienas kitą daigojo). Tas ateivis buvo ateivių princas. Paskui jis pats ir apibendrino visą tą Žaliosios Planetos reikalą, eksperimentus nutraukė, o Žemės apskritai nebeliko.</p>
<p>Graži buvo filmo pabaiga, ten kur titrai eina. Stiprus liūdesys apima, kai žiūri; ir man visai neišėjo net dabar išvengti atsigręžimo į savo kartais kažkodėl varganą būtį, tai kartu nuo to tik dar labiau liūdna; iš viso ketinau veikiau imti ir raštu truputį išsilieti dėl visko, kas čia taip skurdu ir nyku pas mane aplink šiuo metu, ir niekur gal niekam nerodyti. O parašiau va ką. Ir kaip jums tai? O aš bėgu, laukiu ir atidedu, visokius dalykus darau, bet svarbiau – ko nedarau. Bet dabar grįžkim prie to, apie ką ir rašiau nuo pat pradžių šitos pastraipos. Toje pabaigoje, šalia tų titrų, rodė filmui – lyginant emocijas, kurias man vis kas nors kėlė – daugmaž priešingus vaizdelius – laimingus, turbūt trumpas laimės akimirkas iš herojaus šiaip jau suknisto gyvenimo, kuriame ateiviai laukė vis kur už kampo, kad žlugdytų akimirką po akimirkos, idant išvestų kaži kokį antžmogį. Matot, tik taip tegalima išgelbėti tą mūsų varganą planetą, bet galą ten ją patvarkysi, ant galo garbės nieko neliko. Na, beveik nieko neliko, tik kosminės dulkės. Antai kažkas suklydo, DNR buvo blogas, nesuveikė kaip turėjo suveikti.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>i</title>
        <author>
            <name>langasi</name>
        </author>
        <link href="https://langasi.github.io/blogas/i/"/>
        <id>https://langasi.github.io/blogas/i/</id>

        <updated>2018-09-18T22:23:42+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Radau ryte muzikos, kuri primena, kaip sutikau vienus kažkuriuos naujus metus, kai man buvo gal 12 metų (spėjimas). Naujieji būdavo diena kaip diena. Vakare išeinam&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Radau ryte muzikos, kuri primena, kaip sutikau vienus kažkuriuos naujus metus, kai man buvo gal 12 metų (spėjimas).</p>
<p>Naujieji būdavo diena kaip diena. Vakare išeinam pažiūrėti fejerverkų ir kai kada pabraidyti po balas. Paskui sekanti vėl - diena kaip diena. Tada irgi buvo diena kaip diena, tik ne nuosavuose namuose. Nupušę toliau pušo prie stalo, kažkur tamsoj užvertęs galvą klausiau muzikos, kuri, kaip sakiau, primena, kaip sutikau tuos naujuosius metus. Tada man ta muzika labai patiko. Virtuvėj šiek tiek kalbėjom su V., ji man buvo iki bambos ir gražiai šypsojosi. Dabar ji aukštesnė. Tada nufotografavau V., kažkur dar netgi rasčiau nuotrauką. Daugiau nieko neprisimenu.</p>

            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>r</title>
        <author>
            <name>langasi</name>
        </author>
        <link href="https://langasi.github.io/blogas/r/"/>
        <id>https://langasi.github.io/blogas/r/</id>

        <updated>2018-09-18T22:23:42+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Vakar svarsčiau, ar mėginti sukurpti pirmą blogiškesnį blogo įrašą. Išbuvau su mintim, nuo kurios vis tiek daugiau ar mažiau atsiribojau: jeigu šaus į galvą kas&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Vakar svarsčiau, ar mėginti sukurpti pirmą blogiškesnį blogo įrašą. Išbuvau su mintim, nuo kurios vis tiek daugiau ar mažiau atsiribojau: jeigu šaus į galvą kas nors, ką norėčiau, kad kas nors galėtų perskaityti, tada sukurpsiu.</p>

            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>pradžia</title>
        <author>
            <name>langasi</name>
        </author>
        <link href="https://langasi.github.io/blogas/pradzia/"/>
        <id>https://langasi.github.io/blogas/pradzia/</id>

        <updated>2018-09-18T22:23:42+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Kartą jau mėginau rašyti blogą. Kelis kartus. Vieną jų rašiau gal pusę metų, per pusę metų padariau tris ar keturis įrašus, vidutiniškai kokio sakinio ilgumo.
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Kartą jau mėginau rašyti blogą. Kelis kartus. Vieną jų rašiau gal pusę metų, per pusę metų padariau tris ar keturis įrašus, vidutiniškai kokio sakinio ilgumo. Vieną dieną viską ištryniau. Niekas neskaitė. Nuo tos dienos žinojausi sau, kad anksčiau ar vėliau vėl pradėsiu ir tuomet jau rašysiu netgi tai, ką pagalvoju. Taigi rašau. Šis įrašas nėra pilnavertis įrašas, nes per trumpas.</p>
<p>Rašysiu tai, ką rašyčiau į dienoraštį. Jūs į savo dienoraščius greičiausiai rašytumėte ką kita. Aš tai darysiu pakankamai miglotai, kad daug nesuprastumėt. Tai viena mano ydų. Labai daug savęs noriu nuslėpti nuo žmonių akių ir todėl ne dažnuose akiračiuose rodausi. Tai įstabiai kvaila.</p>

            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
